% !TeX root = ../main.tex

\chapter{Introdução \label{chap:INTRO}}

% apresenta o capítulo como faz nos outros

Como principal sentido humano, a visão tem inspirado toda uma área de pesquisa denominada visão computacional, cuja origem e evolução, intimamente relacionada com a história da computação, tem recentemente motivado o desenvolvimento de tecnologias com uma vasta gama de aplicações \cite{Costa:2009}. A visão é um processo complexo, pois envolve a análise de várias informações visuais, como a cor, profundidade, movimento, forma e textura dos objetos, com o propósito de locomoção, reconhecimento, classificação e manipulação dos objetos \cite{Ullman:1996}.

Dentre as informações visuais, a forma desempenha um papel importante no sistema de percepção visual humano pela riqueza de informação que esta propicia. A forma advém da imagem resultante da projeção dos objetos existentes no espaço tridimensional em estruturas bidimensionais, como a retina do olho humano ou um sensor de \emph{CCD} de uma câmera.

Em várias aplicações, informações sobre a forma são suficientes para caracterizar os objetos existentes em uma cena independente dos demais atributos da imagem \cite{Zhang201661,deSouza2016,Zhao20153203}. Na medicina, descritores de forma foram aplicados no diagnóstico de doenças da coluna vertebral \cite{Lee:2009}, na avaliação clínica de tumores de mama a partir de imagens de ultrassom \cite{Yang:2009} e na identificação automática de pílulas \cite{Ushizima:2015}. Em microscopia, descritores de forma foram aplicados na análise de materiais particularizado \cite{Zhang201661}. Descritores de forma também são encontrados em busca de informação de marcas registradas por similaridade de conteúdo \cite{MohdAnuar2013105,Qi20102017}.

Uma área de particular interesse em aplicações de visão computacional é o processo de análise e reconhecimento de formas, que envolve representá-las computacionalmente e avaliar, com base nessa representação, o grau de similaridade entre as mesmas. Esse processo consiste em detectar e representar pistas visuais das imagens suficientemente informativas para melhorar o desempenho dos algoritmos que realizam as tarefas de classificar, comparar ou reconhecer os objetos \cite{Escolano:2009}. Quanto a avaliação de similaridade, procura-se por medidas que sejam semelhantes ao sistema de percepção da visão humana, ainda que não esteja totalmente claro como tal sistema opera \cite{4815272}. 

Outro aspecto importante em análise de formas é a adequação do descritor às particularidades do problema de reconhecimento de padrões que se almeja resolver. Tal tarefa envolve ajuste de parâmetros, assim como a investigação da estrutura que o descritor impõe aos dados. Desta forma, busca-se ajustar a descrição ao domínio de conhecimento do problema, ou seja, colocá-la em conformidade com a percepção dos especialistas da área. 

Há dois tipos de métodos de descrição de formas: os baseados em região e os baseados em contorno \cite{Zhang:2004}. Os baseados em região extraem características de toda a área interior à forma. Alguns métodos desta natureza são os momentos de Zernike \cite{Kim:2000} e os momentos de Legendre \cite{Yang:2006} que, apesar de apresentarem excelente desempenho, são inadequados para reconhecimento de objetos na presença de oclusões. Utilizando as propriedades da transformada de Fourier, o descritor genérico de Fourier \cite{Zhang:2002} permite a análise multiescala de formas.

Por outro lado, os métodos baseados em contorno exploram a informação contida na região da fronteira entre a forma e o fundo da imagem. Embora mais complexos, pois requerem implementações mais sofisticadas, esses métodos são mais adequados para o reconhecimento de objetos com oclusões. Nesta categoria encontramos a codificação em cadeia \cite[p~337]{Costa:2009}, que consiste em segmentos de linhas mapeados em uma grade fixa com um número finito de possíveis orientações, as aproximações poligonais \cite[p~340--351]{Costa:2009} e os métodos de esqueletização \cite[p~394--400]{Costa:2009}. 

Na abordagem por aproximações poligonais, a forma é decomposta em segmentos de linha. Os vértices dos polígonos são utilizados como primitivas donde algumas características são extraídas. A transformação do eixo mediano, ou esqueletização, foi introduzido por \citeonline{blum:1967}. Esta consiste em reduzir regiões a curvas que seguem a forma global de um objeto. \citeonline{Sebastian:2004} utilizaram este descritor no reconhecimento de formas. \citeonline{Milios:2000} propuseram representar as formas como uma coleção de segmentos entre dois pontos de inflexão consecutivos. Os segmentos obtidos são considerados em diferentes níveis de resolução. 

% Os métodos acima, que aproximam as formas como polígonos e as representam a partir de conjuntos de segmentos de linha, funcionam bem para objetos construídos pelo homem, mas não são adequados para representar objetos naturais \cite{Zhang:2004}.

Muitas vezes, no projeto de descritores de forma, atribui-se valores de parâmetros que independem da base de dados representada. Em outras situações, esse ajuste é obtido através de um processo empírico ou mesmo por força bruta \cite{mokhtarian1998robust, Ling:2007:SCU:1191552.1191806, Wang2012134}. \citeonline{Paula:2013} utilizou um esquema de otimização a força bruta e reportou resultados satisfatórios no ajuste de parâmetros de um descritor a uma base de imagens de formas.  \citeonline{4815272} propuseram um método para ajuste dos parâmetros de descritores de forma por aprendizagem supervisionada. Com isso a similaridade entre padrões de formas pré-estabelecidos foi utilizada em um processo de aprendizagem sensível ao contexto e que busca os parâmetros mais adequados ao cálculo da matriz de similaridade dum conjunto de formas \cite{4815272}.

O ajuste de parâmetros dos descritores pode ser considerado um problema de otimização e inteligência computacional (CI) \cite{Andries:2007}, sendo esta uma subárea da inteligência artificial. Estudos nessa área envolvem o desenvolvimento de algoritmos bio-inspirados, que apresentam comportamento inteligente, para resolução de problemas complexos. Em otimização, os algoritmos de computação evolucionária (EC) imitam a evolução natural dos processos de populações. Desta forma, cada solução candidata é análoga a um indivíduo em uma população e sua qualidade, à aptidão desse indivíduo \cite{Eiben:2015}.


A descrição multiescala de formas \cite{Costa:2009} é uma abordagem promissora em reconhecimento de padrões em imagens \cite{Direkoglu:2011}. Na descrição multiescala os atributos das formas são representados em vários níveis de detalhes, variando de escalas de baixa resolução, aonde os detalhes que diferenciam as formas de uma mesma classe não são levados em consideração, até escalas de alta resolução aonde esses detalhes são preservados \cite{Ullman:1996}. Desta forma, a combinação desses atributos, de baixa e alta resolução, aumentam o poder de discriminação do descritor, melhorando o desempenho na tarefa de classificação \cite{Direkoglu:2011}.

\citeonline{YangWangYuanEtAl2016} também apresentam uma proposta robusta de descritor multiescala para a recuperação de formas pelo conteúdo, com propriedades de invariância à rotação, escala, variação intraclasse, deformação,  oclusão parcial e ruídos. Esta proposta utiliza três assinaturas invariantes de contorno para capturar características locais e globais das formas em múltiplas escalas, sendo a avaliação da similaridade entre as assinaturas feita através de programação dinâmica.
{\color{blue}
MAIS MULTIESCALA (NÃO LI EM DETALHES)

ShuPanWu2015 - Multi-scale contour flexibility shape signature for Fourier descriptor
 \cite{ShuPanWu2015}.

LiKuangLiuEtAl2016 - Multiscale shape context and re-ranking for deformable shape retrieval
 \cite{LiKuangLiuEtAl2016}.

HuangHanHe2014 - Multi-scale embedded descriptor for shape classification
\cite{HuangHanHe2014}.
}


\citeonline{Mokhtarian:1986} propuseram o descritor \textit{CSS}, que é baseado na representação multiescala da curvatura das formas. O \textit{CSS} é invariante às transformações afins, mas é sensível a oclusão e convexidade das formas. Representação pela área de triângulos (\textit{TAR}) \cite{Alajlan20117} é outro tipo de representação multiescala baseado nas áreas de triângulos formados pelos pontos das borda, calculados para diferentes escalas. 

Outras técnicas consistem em aproximar o contorno da forma através de uma função espaço escala do ângulo de giro (\textit{d-TAS}) \cite{4202050}, \textit{b-splines} \cite{1168520} e as funções peso, ou \textit{height functions} \cite{Wang2012134}. A função peso de um ponto amostral do contorno é definida como sendo pelas distâncias de todos os outros pontos amostrais a sua linha tangente. A função peso obtida é então suavizada para representar e reconhecer objetos bidimensionais

A técnica contexto da forma, do inglês \textit{shape context} (\textit{SC}), \cite{Belongie:2002} é um método clássico de encontrar correspondência entre conjuntos de pontos que utiliza a distância euclidiana como métrica para construção da matriz de distâncias. Já \citeonline{1467513} propuseram o \textit{inner distance shape context} (\textit{IDSC}) substituindo, no \textit{SC}, a distância euclidiana pela do produto escalar. Embora esses métodos tenham a habilidade de extrair características bastante discriminativas das formas, lidando também com o problema da inexatidão de correspondência, estes são sensíveis a diferentes deformações e poses de uma mesma forma. Ademais, por utilizarem programação dinâmica, apresentam a desvantagem de ter um custo computacional elevado na avaliação da similaridade entre as formas \cite{FreitasS.TorresMiranda2016}.

Variantes do \textit{SC} e \textit{IDSC} são encontrados em \cite{Nanni20122254}. O método desses autores transforma os descritores obtidos a partir da \textit{IDSC}, \textit{SC} e funções de peso em um descritor matricial por quantização local de fase. Os descritores matriciais das formas são então comparados através do divergente de Jeffrey \cite{Ullah1996}.

\citeonline{Hu20123348} propuseram um descritor baseado em contorno para o reconhecimento de formas de mão, o qual foi nomeado de distância coerente do contexto da forma, do inglês \textit{coherent distance shape context} (\textit{CDSC}). O método \textit{CDSC} é robusto a diferentes poses da mão e pode ser utilizado tanto para o reconhecimento das formas como das palmas das mãos.  

As formas podem também ser modeladas através da representação por partes. Esta abordagem tem desempenhado um papel relevante no reconhecimento de objetos. Organizar a representação das formas em termos de suas partes constituintes permite separar a representação de cada uma das partes constituintes da representação das relações espaciais existentes entre as partes. Isso, por sua vez, resulta em uma representação mais robusta da forma. 

Em \cite{Kenji:1992} as formas são decompostas em diferentes retângulos. A localização dos retângulos e suas dimensões são selecionadas por programação dinâmica. \citeonline{Berretti:2000} propuseram o uso dos pontos de cruzamento de zero da curvatura de um contorno suavizado para obtenção de partes denominadas de fichas ou \textit{tokens}. As orientações e os pontos de máxima curvatura das partes obtidas são levadas em consideração para representar e comparar as formas. Esse método não é invariante a rotação devido a orientação das fichas ou \textit{tokens} \cite{DiRuberto:2009}. Usando programação dinâmica, \citeonline{Latecki:2007} propuseram um método para comparação parcial de formas aonde tangentes locais ao contorno são utilizadas na descrição de formas. \citeonline{Cui:2009} propuseram o uso da integral da curvatura absoluta como descritor de forma. Para comparar as partes das curvas eles utilizaram a correlação cruzada, sendo o método invariante a rotação, escala e translação.  



Este trabalho explora a descrição multiescala de forma \cite{Costa:2009}  para fins de reconhecimento de padrões, introduzindo um método automático para a adequação dos descritores ao problema de identificação de espécies vegetais a partir da forma de folhas. Através de otimização evolutiva, o método proposto busca ajustar os parâmetros desses descritores para propiciar a melhor configuração possível de arranjo das formas no espaço de representação multidimensional do descritor. Avaliamos o desempenho do resultado desse processo otimização sob três aspectos: visualização dos dados, medidas de avaliação de agrupamentos e desempenho dos descritores em experimentos de classificação supervisionada e não supervisionada.   Para a avaliação de desempenho dos descritores realizamos experimentos de classificação supervisionada e não supervisionada em formas de bases públicas, dentre as quais encontram-se formas de folhas de plantas. Embora sejam importantes, as métricas de avaliação desses experimentos, como a acurácia, precisão e revocação  \cite{Ting2010}, não revelam aspectos importantes que são do interesse desse trabalho, como o grau de separação entre classes e coesão intraclasse que o descritor propicia \cite{Meta:2009}. A propriedade de separação entre classes diz respeito à habilidade do descritor em diferenciar formas que não sejam similares e, portanto, pertencentes a classes distintas. Já a coesão intraclasse indica o potencial do descritor em representar formas similares como pertencentes a uma mesma classe.  Medidas de qualidade de agrupamentos \cite{Meta:2009} avaliam tais propriedades quantitativamente, enquanto o uso de técnicas de projeção de dados \cite{Amorim201535} permitem avaliá-las qualitativamente. Através dessas últimas técnicas, é possível visualmente inferir a estrutura que o descritor impõe aos dados, quando os representa num espaço vetorial multidimensional. 

%Este trabalho introduz uma metodologia de otimização para ajuste de  parâmetros do descritor energia de dobramento multiescala (NMBE) \cite{Costa:1997} no contexto de adequá-lo à aplicação de análise de forma de folhas para o reconhecimento de espécies vegetais. Para avaliar a metodologia exploramos três técnicas clássicas de visualização de dados para investigação da qualidade dos descritores: a análise das componentes principais (\emph{PCA}), o mapa auto-organizável de Kohonen (\textit{SOM}) \cite{Kohonen:1982} e o escalonamento multidimensional (\textit{MDS}).


% Iniciamos esta introdução apresentando na Seção \ref{sec:est_art} o atual estado da arte em representação de formas para, em seguida, na Seção \ref{sec:motiv_obj}, comentarmos sobre os aspectos que motivaram o desenvolvimento deste trabalho de pesquisa. Já na Seção \ref{sec:contrib} apresentamos as contribuições do trabalho e na Seção \ref{sec:prod_cientif}, a produção científica decorrente do mesmo. Finalizando, temos a Seção \ref{sec:org}, que expõe a estruturação desta tese.

%\section {Estado da arte \label{sec:est_art}}



\section{Motivação e objetivos \label{sec:motiv_obj}}
%1.1 MOTIVAÇÃO E OBJETIVOS (Na motivação vc enxerta o que já tem na INTRO inclui o texto que já está aqui  como motivação e pincela um pouco sobre o estado da arte que sustenta o trabalho. Como é um doutorado deve ter papers de 2015 e 2016.


Descritores de forma \cite{Belongie:2002, 1467513, Nanni20122254, Hu20123348, Latecki:2007, Wang2012134}, em sua maioria, são utilizados em sistemas de busca e recuperação de imagens pelo conteúdo ou, do inglês,\foreignlanguage{english}{\emph{Content-based image retrieval}} (\emph{CBIR}). Sistemas dessa natureza realizam buscas em bases multimídia utilizando o conteúdo visual das imagens para recuperar aquelas que sejam do interesse do usuário mediante um padrão de consulta por ele especificado \cite{Feng:2003}. Em termos de aplicações de descritores de formas em \emph{CBIR}, destacamos, em particular, neste trabalho a identificação de espécies vegetais através das folhas \cite{deSouza2016,
Fotopoulou:2013,Zhao20153203, Nam2008245, Wang:2000} 

A identificação e classificação de espécies de plantas é um problema de interesse da biologia. Estima-se que existam certa de $298.000$ espécies vegetais terrestres, embora estejam catalogadas um total de $215.000$ \cite{MoraTittensorAdlEtAl2011}. Há, portanto, temas de pesquisa em aberto e trabalho por fazer, particularmente, nos países com ecossistemas tropicais aonde há grande biodiversidade vegetal.

A abordagem tradicional para a classificação de espécies de plantas é a taxonomia, ou seja, o treinamento de especialistas, denominados taxonomistas, para a identificação das espécies através das características observadas nas plantas \cite{Cope20127562}. A deficiência dessa abordagem é o aspecto subjetivo do taxonomista \cite{JVS:JVS1441} e o pequeno número de taxonomistas disponíveis \cite{Cope20127562}. Ademais, os taxonomistas são especialistas em identificar um pequeno grupo de espécies, sendo assim impossível aos mesmos classificarem diversas espécies \cite{Cope20127562}.

Historicamente, as amostras de espécies são armazenadas em arquivos físicos, denominados de herbários \cite{Cope20127562}, para posterior classificação, tornando o acesso às amostras difícil e lento. Com a criação das bases de dados digitais, a informação tornou-se facilmente acessível aos pesquisadores em qualquer parte do mundo, o que permite o desenvolvimento de métodos computacionais automatizados para classificação das espécies a partir de imagens. Desta forma, sistemas dessa natureza permitiriam que pessoas com um conhecimento limitado de botânica desempenhem satisfatoriamente em campo tarefas de identificação de espécies que requereriam o trabalho de um taxonomista \cite{Cope20127562}.  


%Pesquisas recentes \cite{Principe:2014,Zang:2014} tem explorado conceitos da teoria da informação, como entropia e medidas de divergência, em análise de formas \cite{Escolano:2009}, pois essas medidas se relacionam diretamente com as informações contidas nos sinais \cite{Principe:2011}. \citeonline{Page:2003} utilizam a entropia de Shannon da curvatura em análise de formas para medir a complexidade de formas planas. \citeonline{1716783} aplicam conceitos da teoria da informação, como divergência e entropia, para medir similaridade entre formas e imagens \cite{Principe:2014,Zang:2014}.


%Este trabalho explora técnicas para representação computacional de características das formas para fins de reconhecimento de padrões, em particular os algoritmos multiescala de representação do contorno das formas.  Enfatizamos também as técnicas de representação do contorno por assinaturas, uma vez que descritores multiescala podem ser obtidos a partir dessas assinaturas. Este trabalho introduz uma metodologia de otimização para ajuste de  parâmetros do descritor energia de dobramento multiescala (NMBE) \cite{Costa:1997} no contexto da aplicação em análise de folhas para reconhecimento de espécies vegetais. A maior contribuição deste trabalho é prover um método para ajuste de parâmetros de descritores multiescala de forma através de otimização evolutiva computacional.
 

%Divergentes são funcionais que medem a distância existente entre modelos estatísticos que são utilizadas em processamento de sinais e reconhecimento de padrões \cite{Basseville1989349}.   

%Como medidas de similaridade avaliamos métricas clássicas {\color{red} CITAR TRABALHOS IMPORTANTES E REVISTAS ISI}, como a norma $L_2$, bem como medidas de divergência estocástica{\color{red} CITAR FONTES ATUAIS SE TIVER}  {\color{red}}. Essas últimas medem o grau de similaridade existente entre distribuições de probabilidade. Embora sejam empregadas em análise estatística de dados, processamento de sinais e teoria da informação, as medidas de divergência têm sido pouco exploradas na avaliação de similaridade entre formas, em particular no contexto de recuperação de imagens pelo conteúdo.  


%Uma área de pesquisa particularmente relevante em visão computacional é a que trata do desenvolvimento de algoritmos capazes de avaliar o grau de similaridade existente entre as formas de maneira análoga àquela realizada pelos humanos. Tal empreendimento envolve representar, ou descrever, computacionalmente o conteúdo dessas imagens e obter medidas que possibilitem avaliar a similaridade entre as mesmas com base em suas representações. Esses dois aspectos são o foco desse trabalho de pesquisa.


O objetivo geral deste trabalho é investigar a aplicabilidade dos métodos multiescala de descrição de forma ao problema de identificação das espécies de plantas a partir dos atributos de forma das imagens de folhas, bem como introduzir um método automático para adequação desses descritores ao problema em questão. Quanto aos objetivos específicos destacamos:

\begin{itemize}
\item Desenvolver descritores multiescala de formas a partir de características do contorno que envolvam informação sobre a curvatura, energia de dobramento;

\item Empregar técnicas de visualização de dados e medidas de avaliação da qualidade de agrupamentos para quantificar a capacidade discriminativa dos descritores estudados; 

\item Propor uma função objetivo para os algoritmos de otimização para busca de soluções ótimas para os conjuntos de parâmetros multiescala dos descritores de formas;

\item Desenvolver uma metodologia de ajuste automático de parâmetros dos descritores multiescala baseada em otimização evolucionária;

\item Realizar experimentos de classificação e recuperação de formas pelo conteúdo em bases públicas de imagens de uso geral e de folhas de plantas;

\end{itemize}


\section{Contribuições \label{sec:contrib}}
%1.2 CONTRIBUIÇÕES( LISTA DO QUE VC ALCANÇOU COM O TRABALHO)

A maior contribuição deste trabalho é o desenvolvimento de uma metodologia de ajuste de parâmetros de descritores multiescalas de formas através de otimização evolutiva.


Ademais, destacamos como contribuições:

\begin{itemize}

\item Proposta de uma metodologia de ajuste automático de parâmetros de descritores multiescala de formas;

\item Proposta de uma nova função objetivo baseada na qualidade de agrupamentos para guiar  algoritmos de otimização na busca de soluções ótimas dos parâmetros multiescala de descritores formas; 

\item Avaliação qualitativa de descritores de formas por ferramentas de análise exploratória visual de agrupamentos;

\item Avaliação qualitativa e quantitativa da capacidade discriminativa de descritores multiescala de formas;

\end{itemize}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Da qualificação
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section {Produção Científica \label{sec:prod_cientif}}
\begin{itemize}

\item SOUZA, M.M.S.; MEDEIROS, F.N.S.; RAMALHO, G.L.B.; DE PAULA JR., I.C.; Oliveira, I.N. Evolutionary optimization of a multiscale descriptor for leaf
shape analysis. Expert Systems with Applications, p. –, 2016. ISSN 0957-4174. Disponível
em: <http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S095741741630361X>.

\item USHIZIMA, D.; CARNEIRO, A.; SOUZA, M.; MEDEIROS, F. Investigating pill recognition methods for a new national library of
medicine image dataset. In: Advances in Visual Computing. Springer Science Business Media, 2015. p 410-419. Disponível em: <http://dx.doi.org/10.1007/978-3-319-27863-6\_38>


\item NOGUEIRA, O.C.; SOUZA, M.M.S. ; MEDEIROS, F.N.S. ; OLIVEIRA, I.N.S. Dimensão Fractal em Recuperação de Imagens Baseadas em Conteúdo (CBIR). XIII Escola Regional de Informática da SBC, v. 1, p. 1-9, 2013.

\end{itemize}
\section{Organização da Tese \label{sec:org}}

A organização dos capítulos desta tese segue a seguinte estrutura:

\noindent \textbf{Capítulo \ref{chap:FUNDA}}: contém a descrição de conceitos teóricos e ferramentas utilizadas no desenvolvimento, avaliação e testes dos descritores, assim como no desenvolvimento da metodologia proposta para análise de formas.

\noindent \textbf{Capítulo \ref{chap:MatMet}}:  apresenta a metodologia para ajuste automático de parâmetros multiescalas de formas por algoritmos de otimização evolucionária, bem como para a avaliação do descritor resultante do processe do otimização. Apresentamos ainda a função objetivo a ser minimizada na busca de soluções ótimas do problema.

\noindent \textbf{Capítulo \ref{chap:resultados}}: apresenta o problema de classificação de espécies vegetais, mostra e discute os resultados obtidos a partir da otimização dos descritores NMBE e \emph{IDSC} .

\noindent \textbf{Capítulo \ref{chap:ch5}}: apresenta as conclusões do trabalho e sugestões de pesquisas futuras. 
